<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>ComplexUD</title>
  <icon>https://complexud.com/icons/icon.png</icon>
  <subtitle>Grupo de Investigación ComplexUD</subtitle>
  <link href="https://complexud.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="https://complexud.com/"/>
  <updated>2021-09-18T05:39:16.266Z</updated>
  <id>https://complexud.com/</id>
  
  <author>
    <name>ComplexUD</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>Pilar García de Castro Elizo</title>
    <link href="https://complexud.com/miembros/Pilar-Garc%C3%ADa-de-Castro-Elizo/"/>
    <id>https://complexud.com/miembros/Pilar-Garc%C3%ADa-de-Castro-Elizo/</id>
    <published>2021-09-18T05:39:16.266Z</published>
    <updated>2021-09-18T05:39:16.266Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>El reinado de Isabel I de Inglaterra, prototipo del monarca autoritario del Quinientos, tiene un interés histórico de primera magnitud por cuanto fue fundamento de la grandeza de Inglaterra y sentó las bases de la preponderancia británica en Europa, que alcanzaría su cenit en los siglos XVIII y XIX. Pero la protagonista de esta edad de oro, que conocemos con el nombre de “era isabelina”, se destaca ante nosotros por su no menos singular vida privada, llena de enigmas, momentos dramáticos, peligros y extravagancias. Isabel I, soberana de un carácter y un talento arrolladores, sintió una aversión casi patológica por el matrimonio y quiso ser recordada como la “Reina Virgen”, aunque de sus múltiples virtudes fuese la virginidad la única absolutamente cuestionable.</p><h2 id="isabel-i-de-inglaterra"><a class="markdownIt-Anchor" href="#isabel-i-de-inglaterra"></a> Isabel I de Inglaterra</h2><p>Tras repudiar a la primera de sus seis esposas, la devota española Catalina de Aragón, en 1533 el rey Enrique VIII de Inglaterra contrajo matrimonio con su amante, la altiva y ambiciosa Ana Bolena, que se hallaba en avanzado estado de gestación. Este esperado vástago debía resolver el problema derivado de la falta de descendencia masculina del monarca, a quien Catalina de Aragón sólo había dado una hija, María, que andando el tiempo reinaría como Maria I. Aunque el nuevo matrimonio no había sido reconocido por la Iglesia de Roma y Enrique VIII acababa de ser excomulgado por su pecaminosa rebeldía, el próximo y ansiado alumbramiento del príncipe llenó de alegría todos los corazones y el del rey en primer lugar. Sólo faltaba que la soberana cumpliera con su misión pariendo un hijo vivo y sano que habría de llamarse Enrique, como su padre. El 7 de septiembre de 1533 se produjo el feliz acontecimiento, pero resultó que Ana Bolena dio a luz no a un niño sino a una niña, la futura Isabel I de Inglaterra.</p><p>El monarca sufrió una terrible decepción. El hecho de haber alumbrado una hembra debilitó considerablemente la situación de la reina, más aún cuando el desencantado padre se vio obligado a romper definitivamente con Roma y a declarar la independencia de la Iglesia Anglicana, todo por un príncipe que nunca había sido concebido. Cuando dos años después Ana Bolena parió un hijo muerto, su destino quedó sellado: fue acusada de adulterio, sometida a juicio y decapitada a la edad de veintinueve años. Su hija Isabel fue declarada bastarda y quedó en la misma situación que su hermanastra María, hija del primer matrimonio Enrique VIII con Catalina de Aragón y diecisiete años mayor que ella. Ambas fueron desposeídas de sus legítimos derechos hereditarios al trono de Inglaterra.</p><h2 id="una-familia-turbulenta"><a class="markdownIt-Anchor" href="#una-familia-turbulenta"></a> Una familia turbulenta</h2><p>Ana Bolena fue sustituida en el tálamo y el trono por la dulce Juana Seymour, la única esposa de Enrique VIII que le dio un heredero varón, el futuro rey Eduardo VI. Muerta Juana Seymour, la esperpéntica Ana de Cleves y la frívola Catalina Howard ciñeron sucesivamente la corona, siendo por fin relevadas por una dama (dos veces viuda a los treinta años) que iba a ser para el decrépito monarca, ya en la última etapa de su vida, más enfermera que esposa: la amable y bondadosa Catalina Parr. En 1543, poco antes de la sexta boda del rey, los decretos de bastardía de María e Isabel fueron revocados y ambas fueron llamadas a la corte; los deseos de Catalina Parr tenían para el viejo soberano rango de ley y ella deseaba que aquellas niñas, hijas al fin y al cabo de su marido y por lo tanto responsabilidad suya, estuviesen en su compañía.</p><p>Isabel tenía diez años cuando regresó a Greenwich, donde había nacido y estaba instalada la corte. Era una hermosa niña, despierta, pelirroja como todos los Tudor y esbelta como Ana Bolena. Allí, de manos de mentores sin duda cercanos al protestantismo, recibió una educación esmerada que le llevó a poseer una sólida formación humanística. Leía griego y latín y hablaba perfectamente las principales lenguas europeas de la época: francés, italiano y castellano. Catalina Parr fue para ella como una madre hasta la muerte de Enrique VIII, quien antes de expirar dispuso oficialmente el orden sucesorio: primero Eduardo, su heredero varón; después María, la hija de Catalina de Aragón; por último Isabel, hija de su segunda esposa. Catalina Parr mandó apresurar los funerales y quince días después se casó con Thomas Seymour, hermano de la finada reina Juana, a cuyo amor había renunciado tres años atrás ante la llamada del deber y de la realeza. Esta precipitada boda con Seymour, reputado seductor, fue la primera y la única insensatez cometida por la prudente y discreta Catalina Parr a lo largo de toda su vida.</p><h2 id="thomas-seymour"><a class="markdownIt-Anchor" href="#thomas-seymour"></a> Thomas Seymour</h2><p>Thomas Seymour ambicionaba ser rey y había estudiado detalladamente todas sus posibilidades. Para él, Catalina Parr no era más que un trampolín hacia el trono. Puesto que Eduardo VI era un muchacho enfermizo y su inmediata heredera, María Tudor, presentaba también una salud delicada, se propuso seducir a la joven Isabel, cuyo vigor presagiaba una larga vida y cuya cabeza parecía la más firme candidata a ceñir la corona en un próximo futuro. Las dulces palabras, los besos y las caricias aparentemente paternales no tardaron en enamorar a Isabel; cierto día, Catalina Parr sorprendió abrazados a su esposo y a su hijastra; la princesa fue confinada en Hatfield, al norte de Londres, y las sensuales familiaridades del libertino comenzaron a circular por boca de los cortesanos.</p><p>Catalina Parr murió en septiembre de 1548 y los ingleses empezaron a preguntarse si no habría sido “ayudada” a viajar al otro mundo por su infiel esposo, que no tardó en ser acusado de “mantener relaciones con Su Gracia la princesa Isabel” y de “conspirar para casarse con ella, puesto que, como hermana de Su Majestad Eduardo, tenía posibilidades de sucederle en el trono”. El proceso subsiguiente dio con los huesos de Seymour en la lóbrega Torre de Londres, antesala para una breve pero definitiva visita al cadalso; la quinceañera princesa, caída en desgracia y a punto de seguir los pasos de su ambicioso enamorado, se defendió con insólita energía de las calumnias que la acusaban de llevar en las entrañas un hijo de Seymour y, haciendo gala de un regio orgullo y de una inteligencia muy superior a sus años, salió incólume del escándalo. El 20 de marzo de 1549, la cabeza de Thomas Seymour fue separada de su cuerpo por el verdugo; al saberlo, la precoz Isabel se limitó a decir fríamente: “Ha muerto un hombre de mucho ingenio y poco juicio.”</p><p>Por primera vez se había mostrado una cualidad que la futura reina conservó durante toda su existencia: un talento excepcional para hacer frente a los problemas y salir airosa de las situaciones más comprometidas. Si bien su aversión por el matrimonio pareció originarse en el trágico episodio de Seymour, Isabel aprendió también a raíz del suceso el arte del rápido contraataque y el inteligente disimulo, esenciales para sobrevivir en aquellos días turbulentos.</p><h2 id="maría-i"><a class="markdownIt-Anchor" href="#maría-i"></a> María I</h2><p>Cuando en 1553 murió Eduardo, Isabel apoyó a María I frente a Juana Grey, biznieta de Enrique VIII que fue proclamada reina el 10 de julio de 1553 para poco después ser detenida y condenada a muerte en el proceso por la conspiración de Thomas Wyatt, un movimiento destinado a impedir el matrimonio de María I con su sobrino Felipe (el futuro Felipe II de España), con el fin de evitar la previsible reacción ultracatólica de la reina. Durante la investigación de este caso, Isabel estuvo encarcelada durante algunos meses en la torre de Londres, ya que su inclinación por la doctrina protestante la hizo sospechosa a ojos de su hermanastra, pese al apoyo que Isabel le había brindado.</p><p>El reinado de María I de Inglaterra fue poco afortunado. Su persecución contra los protestantes le valió ser conocida como María la Sanguinaria; y su alianza con España indignó a los ingleses, sobre todo porque condujo a una guerra desastrosa contra Francia en la que Inglaterra perdió Calais y la evolución económica del país fue bastante desfavorable. En 1558 murió María sin descendencia y, de acuerdo con el testamento de Enrique VIII, debía sucederla Isabel. El partido católico volvió a esgrimir sus argumentos acerca de la ilegitimidad de la heredera y apoyó las pretensiones de su prima María Estuardo de Escocia. Sin embargo, los errores del anterior reinado y la conocida indiferencia de Isabel en la polémica religiosa hicieron que acabara siendo aceptada de buen grado tanto por los protestantes como por la mayoría de los católicos. También influyó en su aceptación su aspecto joven, hermoso y saludable, que contrastaba notablemente con el de sus dos hermanastros: enfermizo el uno, avejentada y amargada la otra.</p><h2 id="la-era-isabelina"><a class="markdownIt-Anchor" href="#la-era-isabelina"></a> La era isabelina</h2><p>Hija y hermana de reyes, acostumbrada a enfrentarse a las adversidades y a mantenerse alejada de las conjuras, Isabel I ocupó el trono a los veinticinco años de edad. Era la reina de Inglaterra e iba a ser intransigente con todo lo que se relacionara con los derechos de la corona, pero seguiría mostrándose prudente, calculadora y tolerante en todo lo demás, sin más objetivo que preservar sus intereses y los de su país, que vivía en plena ebullición religiosa intelectual y económica y que tenía un exacerbado sentimiento nacionalista. Uno de sus primeros actos de gobierno fue nombrar primer secretario de Estado a sir William Cecil, un hombre procedente de la alta burguesía y que compartía la prudencia y la tolerancia de la reina. Cecil mantuvo la plena confianza de Isabel I durante cuarenta años; al morir, su puesto de consejero fue ocupado por su hijo.</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;El reinado de Isabel I de Inglaterra, prototipo del monarca autoritario del Quinientos, tiene un interés histórico de primera magnitud po</summary>
      
    
    
    
    <category term="miembros" scheme="https://complexud.com/categories/miembros/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Tina-Regina-Teran-Abellas</title>
    <link href="https://complexud.com/miembros/Tina-Regina-Teran-Abellas/"/>
    <id>https://complexud.com/miembros/Tina-Regina-Teran-Abellas/</id>
    <published>2021-09-18T05:39:16.266Z</published>
    <updated>2021-09-18T05:39:16.266Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>La reina Victoria de Inglaterra ascendió al trono a los dieciocho años y se mantuvo en él más tiempo que ningún otro soberano de Europa. Durante su reinado, Francia conoció dos dinastías regias y una república, España tres monarcas e Italia cuatro. En este dilatado período, que precisamente se conoce como “era victoriana”, Inglaterra se convirtió en un país industrial y en una potencia de primer orden, orgullosa de su capacidad para crear riqueza y destacar en un mundo cada vez más dependiente de los avances científicos y técnicos.</p><h2 id="victoria-i-de-inglaterra"><a class="markdownIt-Anchor" href="#victoria-i-de-inglaterra"></a> Victoria I de Inglaterra</h2><p>En el terreno político, la ausencia de revoluciones internas, el arraigado parlamentarismo inglés, el nacimiento y consolidación de una clase media y la expansión colonial fueron rasgos esenciales del victorianismo; en lo social, sus fundamentos se asentaron en el equilibrio y el compromiso entre clases, caracterizados por un marcado conservadurismo, el respeto por la etiqueta y una rígida moral de corte cristiano. Todo ello protegido y fomentado por la figura majestuosa e impresionante, al mismo tiempo maternal y vigorosa, de la reina Victoria, verdadera protagonista e inspiradora de todo el siglo XIX europeo.</p><h2 id="biografía"><a class="markdownIt-Anchor" href="#biografía"></a> Biografía</h2><p>La que llegaría a ser soberana de Gran Bretaña e Irlanda y emperatriz de la India nació el 24 de mayo de 1819, fruto de la unión de Eduardo, duque de Kent, hijo del rey Jorge III, con la princesa María Luisa de Sajonia-Coburgo, descendiente de una de las más antiguas y vastas familias europeas. No es de extrañar, por lo tanto, que muchos años después Victoria no encontrase grandes diferencias entre sus relaciones personales con los distintos monarcas y las de Gran Bretaña con las naciones extranjeras, pues desde su nacimiento estuvo emparentada con las casas reales de Alemania, Rumania, Suecia, Dinamarca, Noruega y Bélgica, lo que la llevó muchas veces a considerar las coronas de Europa como simples fincas de familia y las disputas internacionales como meras desavenencias domésticas.</p><p>La niña, cuyo nombre completo era Alejandrina Victoria, perdió a su padre cuando sólo contaba un año de edad y fue educada bajo la atenta mirada de su madre, revelando muy pronto un carácter afectuoso y sensible, a la par que despabilado y poco proclive a dejarse dominar por cualquiera. El vacío paternal fue ampliamente suplido por el enérgico temperamento de la madre, cuya vigilancia sobre la pequeña era tan tiránica que, al alborear la adolescencia, Victoria todavía no había podido dar un paso en el palacio ni en los contados actos públicos sin la compañía de ayas e institutrices o de su misma progenitora. Pero como más tarde haría patente en sus relaciones con los ministros del reino, Victoria resultaba indomable si primero no se conquistaba su cariño y se ganaba su respeto.</p><p>Victoria a los cuatro años (cuadro<br />de Stephen Poyntz Denning)</p><p>Muerto su abuelo Jorge III el mismo año que su padre, no tardó en ser evidente que Victoria estaba destinada a ocupar el trono de su país, pues ninguno de los restantes hijos varones del rey tenía descendencia. Cuando se informó a la princesa a este respecto, mostrándole un árbol genealógico de los soberanos ingleses que terminaba con su propio nombre, Victoria permaneció callada un buen rato y después exclamó: “Seré una buena reina”. Apenas contaba diez años y ya mostraba una presencia de ánimo y una resolución que serían cualidades destacables a lo largo de toda su vida.</p><p>Jorge IV y Guillermo IV, tíos de Victoria, ocuparon el trono entre 1820 y 1837. Horas después del fallecimiento de éste último, el arzobispo de Canterbury se arrodillaba ante la joven Victoria para comunicarle oficialmente que ya era reina de Inglaterra. Ese día, la muchacha escribió en su diario: “Ya que la Providencia ha querido colocarme en este puesto, haré todo lo posible para cumplir mi obligación con mi país. Soy muy joven y quizás en muchas cosas me falte experiencia, aunque no en todas; pero estoy segura de que no hay demasiadas personas con la buena voluntad y el firme deseo de hacer las cosas bien que yo tengo”. La solemne ceremonia de su coronación tuvo lugar en la abadía de Westminster el 28 de junio de 1838.</p><h2 id="una-reina-de-dieciocho-años"><a class="markdownIt-Anchor" href="#una-reina-de-dieciocho-años"></a> Una reina de dieciocho años</h2><p>La tirantez de las relaciones de Victoria con su madre, que aumentaría con su llegada al trono, se puso ya de manifiesto en su primer acto de gobierno, que sorprendió a los encopetados miembros del consejo: les preguntó si, como reina, podía hacer lo que le viniese en real gana. Por considerarla demasiado joven e inexperta para calibrar los mecanismos constitucionales, le respondieron que sí. Ella, con un delicioso mohín juvenil, ordenó a su madre que la dejase sola una hora y se encerró en su habitación.</p><p>Victoria recibiendo de Lord Conyngham y del Arzobispo<br />de Canterbury la noticia de su ascensión al trono</p><p>A la salida volvió a dar otra orden: que desalojaran inmediatamente de su alcoba el lecho de la absorbente duquesa, pues en adelante quería dormir sin compartirlo. Las quejas, las maniobras y hasta la velada ruptura de la madre nada pudieron hacer: su imperio había terminado y su voluntariosa y autoritaria hija iba a imponer el suyo. Y no sólo en la intimidad; también daría un sello inconfundible a toda una época, la que se ha denominado justamente con su nombre.</p><p>La sangre alemana de la joven reina no provenía únicamente de la línea materna, con su ascendencia más remota en un linaje medieval; había entrado con la entronización de la misma dinastía, los Hannover, que fueron llamados en 1714 desde el principado homónimo en el norte de Alemania para coronar el edificio constitucional que había erigido en el siglo XVIII la Revolución inglesa. Sus soberanos dejaron, en general, un recuerdo borrascoso por sus comportamientos públicos y privados y los feroces castigos infligidos a quienes se atrevían a criticarlos, pero presidieron la rápida ascensión de Gran Bretaña hacia la hegemonía europea.</p><p>Una pálida excepción la procuró Jorge III, de larga y desgraciada vida (su reinado duró casi tanto como el de Victoria), a causa de sus periódicas crisis de locura. Fue, sin embargo, respetado por sus súbditos, en razón de esa desgracia y de sus irreprochables virtudes domésticas. La mayoría de sus seis hijos no participaron de esta ejemplaridad y el heredero, Jorge IV, dañó especialmente con sus escándalos el prestigio de la monarquía, que sólo pudo reparar en parte su sucesor, Guillermo IV.</p><h2 id="la-reina-victoria-en-1843"><a class="markdownIt-Anchor" href="#la-reina-victoria-en-1843"></a> La reina Victoria en 1843</h2><p>(retrato de Franz Xavier Winterhalter)</p><p>Al fallecer el rey Guillermo IV el 20 de junio de 1837 y convertirse en su sucesora al trono, Victoria tenía ante sí una larga tarea. Los celosos cuidados de la madre habían procurado sustraerla por completo a las influencias perniciosas de los tíos y del ambiente disoluto de la corte, regulando su instrucción según austeras pautas, imbuidas de un severo anglicanismo. Su educación intelectual fue algo precaria, pues parecía rebuscado pensar que la muerte de otros herederos directos y la falta de descendencia de Jorge IV y de Guillermo IV le abrirían el paso a la sucesión.</p><p>Pero ello no impediría que la reina desempeñara un papel fundamental en el resurgimiento de un indiscutible sentimiento monárquico al aproximar la corona al pueblo, borrando el recuerdo de sus antecesores hasta afianzar sólidamente la institución en la psicología colectiva de sus súbditos. No fue tarea fácil. Sus hombres de estado tuvieron que gastar largas horas en enseñarle a deslindar el ámbito regio en las prácticas constitucionales, y procuraron recortar la influencia de personajes dudosos de la corte, como el barón de Stockmar, médico, o la baronesa de Lehzen, una antigua institutriz. Los mayores roces se producirían con sus injerencias en la política exterior, y particularmente en las procelosas cuestiones de Alemania, cuando bajo la égida de Prusia y de Bismarck surgió allí el gran rival de Gran Bretaña, el imperio germano.</p><p>En el momento de la coronación, la escena política inglesa estaba dominada por William Lamb, vizconde de Melbourne, que ocupaba el cargo de primer ministro desde 1835. Lord Melbourne era un hombre rico, brillante y dotado de una inteligencia superior y de un temperamento sensible y afable, cualidades que fascinaron a la nueva reina. Victoria, joven, feliz y despreocupada durante los primeros meses de su reinado, empezó a depender completamente de aquel excelente caballero, en cuyas manos podía dejar los asuntos de estado con absoluta confianza. Y puesto que lord Melbourne era jefe del partido whig (liberal), ella se rodeó de damas que compartían las ideas liberales y expresó su deseo de no ver jamás a un tory (conservador), pues los enemigos políticos de su estimado lord habían pasado a ser automáticamente sus enemigos.</p><p>Tal era la situación cuando se produjeron en la Cámara de los Comunes diversas votaciones en las que el gabinete whig de lord Melbourne no consiguió alcanzar la mayoría. El primer ministro decidió dimitir y los tories, encabezados por Robert Peel, se dispusieron a formar gobierno. Fue entonces cuando Victoria, obsesionada con la terrible idea de separarse de lord Melbourne y verse obligada a sustituirlo por Robert Peel, cuyos modales consideraba detestables, sacó a relucir su genio y su testarudez, disimulados hasta entonces: su negativa a aceptar el relevo fue tan rotunda que la crisis hubo de resolverse mediante una serie de negociaciones y pactos que restituyeron en su cargo al primer ministro whig. Lord Melbourne regresó al lado de la reina y con él volvió la felicidad, pero pronto iba a ser desplazado por una nueva influencia.</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;La reina Victoria de Inglaterra ascendió al trono a los dieciocho años y se mantuvo en él más tiempo que ningún otro soberano de Europa. </summary>
      
    
    
    
    <category term="miembros" scheme="https://complexud.com/categories/miembros/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Informatica Educativa</title>
    <link href="https://complexud.com/investigacion/lineas/informatica-educativa/"/>
    <id>https://complexud.com/investigacion/lineas/informatica-educativa/</id>
    <published>2021-09-18T05:39:16.266Z</published>
    <updated>2021-09-18T05:39:16.266Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="proyectos"><a class="markdownIt-Anchor" href="#proyectos"></a> Proyectos</h2><h4 id="modelamiento-y-simulación-del-fenómeno-de-deserción-y-retención-estudiantil-universitaria-tratado-como-sistema-complejo"><a class="markdownIt-Anchor" href="#modelamiento-y-simulación-del-fenómeno-de-deserción-y-retención-estudiantil-universitaria-tratado-como-sistema-complejo"></a> MODELAMIENTO Y SIMULACIÓN DEL FENÓMENO DE DESERCIÓN Y RETENCIÓN ESTUDIANTIL UNIVERSITARIA TRATADO COMO SISTEMA COMPLEJO</h4><p>Usando ciencias de la complejidad se pretende predecir la deserción estudiantil en la Universidad Distrital con el fin de realizar acciones preventivas.</p><hr /><img class="d-block m-auto" src="informatica.jpg" alt="cover">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;proyectos&quot;&gt;&lt;a class=&quot;markdownIt-Anchor&quot; href=&quot;#proyectos&quot;&gt;&lt;/a&gt; Proyectos&lt;/h2&gt;
&lt;h4 id=&quot;modelamiento-y-simulación-del-fenómeno-de-dese</summary>
      
    
    
    
    <category term="investigacion" scheme="https://complexud.com/categories/investigacion/"/>
    
    <category term="lineas" scheme="https://complexud.com/categories/investigacion/lineas/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Logistica Hospitalaria</title>
    <link href="https://complexud.com/investigacion/lineas/logistica-hospitalaria/"/>
    <id>https://complexud.com/investigacion/lineas/logistica-hospitalaria/</id>
    <published>2021-09-18T05:39:16.266Z</published>
    <updated>2021-09-18T05:39:16.266Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="proyectos"><a class="markdownIt-Anchor" href="#proyectos"></a> Proyectos</h2><h4 id="modelado-y-simulación-de-las-rutas-de-limpieza-y-recolección-de-residuos-del-hospital-vista-hermosa-i-nivel"><a class="markdownIt-Anchor" href="#modelado-y-simulación-de-las-rutas-de-limpieza-y-recolección-de-residuos-del-hospital-vista-hermosa-i-nivel"></a> MODELADO Y SIMULACIÓN DE LAS RUTAS DE LIMPIEZA Y RECOLECCIÓN DE RESIDUOS DEL HOSPITAL VISTA HERMOSA I NIVEL:</h4><p>Proyecto desarrollado en el Hospital de Vista Hermosa. Se usaron algoritmos de optimización basados en el comportamiento de las hormigas y abejas. Se logró disminuir los costos en el control de contaminantes.</p><hr /><img class="d-block m-auto" src="hospital.jpg" alt="cover">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;proyectos&quot;&gt;&lt;a class=&quot;markdownIt-Anchor&quot; href=&quot;#proyectos&quot;&gt;&lt;/a&gt; Proyectos&lt;/h2&gt;
&lt;h4 id=&quot;modelado-y-simulación-de-las-rutas-de-limpieza</summary>
      
    
    
    
    <category term="investigacion" scheme="https://complexud.com/categories/investigacion/"/>
    
    <category term="lineas" scheme="https://complexud.com/categories/investigacion/lineas/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Problemas de Transporte</title>
    <link href="https://complexud.com/investigacion/lineas/problemas-transporte/"/>
    <id>https://complexud.com/investigacion/lineas/problemas-transporte/</id>
    <published>2021-09-18T05:39:16.266Z</published>
    <updated>2021-09-18T05:39:16.266Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="proyectos"><a class="markdownIt-Anchor" href="#proyectos"></a> Proyectos</h2><h4 id="modelado-y-simulación-del-proceso-de-navegación-aérea-desde-la-creación-del-plan-de-vuelo-hasta-la-culminación-del-mismo-sin-control-centralizado-en-un-contexto-de-vida-artificial"><a class="markdownIt-Anchor" href="#modelado-y-simulación-del-proceso-de-navegación-aérea-desde-la-creación-del-plan-de-vuelo-hasta-la-culminación-del-mismo-sin-control-centralizado-en-un-contexto-de-vida-artificial"></a> MODELADO Y SIMULACIÓN DEL PROCESO DE NAVEGACIÓN AÉREA, DESDE LA CREACIÓN DEL PLAN DE VUELO HASTA LA CULMINACIÓN DEL MISMO, SIN CONTROL CENTRALIZADO EN UN CONTEXTO DE VIDA ARTIFICIAL</h4><p>Propone un nuevo esquema para los vuelos nacionales, basados en la inteligencia de enjambres. Concretamente en bandadas de aves. Con este nuevo esquema se disminuyen tiempos y costos.</p><hr /><img class="d-block m-auto" src="aerocontrol.png" alt="cover">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;proyectos&quot;&gt;&lt;a class=&quot;markdownIt-Anchor&quot; href=&quot;#proyectos&quot;&gt;&lt;/a&gt; Proyectos&lt;/h2&gt;
&lt;h4 id=&quot;modelado-y-simulación-del-proceso-de-navegació</summary>
      
    
    
    
    <category term="investigacion" scheme="https://complexud.com/categories/investigacion/"/>
    
    <category term="lineas" scheme="https://complexud.com/categories/investigacion/lineas/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Orlando Oriol Aiestaran Ortiz</title>
    <link href="https://complexud.com/miembros/Orlando-Oriol-Aiestaran-Ortiz/"/>
    <id>https://complexud.com/miembros/Orlando-Oriol-Aiestaran-Ortiz/</id>
    <published>2021-09-18T05:39:16.266Z</published>
    <updated>2021-09-18T05:39:16.266Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>En la última década del siglo XIX, Rubén Darío dio a Hispanoamérica la independencia literaria al inaugurar la primera corriente poética autóctona, el Modernismo. Mediado el siglo XX, correspondió al colombiano Gabriel García Márquez situar la narrativa hispanoamericana en la primera línea de la literatura mundial con la publicación de Cien años de soledad (1967). Obra cumbre del llamado realismo mágico, la mítica fundación de Macondo por los Buendía y el devenir de la aldea y de la estirpe de los fundadores hasta su extinción constituye el núcleo de un relato maravillosamente mágico y poético, tanto por su desbordada fantasía como por el subyugante estilo de su autor, dotado como pocos de un prodigioso “don de contar”.</p><h2 id="gabriel-garcía-márquez"><a class="markdownIt-Anchor" href="#gabriel-garcía-márquez"></a> Gabriel García Márquez</h2><p>El mundo de Macondo, parábola y reflejo de la tortuosa historia de la América hispana, había sido esbozado previamente en una serie de novelas y colecciones de cuentos; después de Cien años de soledad, nuevas obras maestras jalonaron su trayectoria, reconocida con la concesión del Nobel de Literatura en 1982: basta recordar títulos como El otoño del patriarca (1975), Crónica de una muerte anunciada (1981) o El amor en los tiempos del cólera (1985).</p><p>Como máximo representante del Boom de la literatura hispanoamericana de los años 60, García Márquez contribuyó decisivamente a la merecida proyección que finalmente alcanzó la narrativa del continente: el fenómeno editorial del Boom supuso, en efecto, el descubrimiento internacional de numerosos novelistas de altísimo nivel apenas conocidos fuera de sus respectivos países.</p><h2 id="la-infancia-mítica"><a class="markdownIt-Anchor" href="#la-infancia-mítica"></a> La infancia mítica</h2><p>Gabriel García Márquez nació en Aracataca (Magdalena) el 6 de marzo de 1927. Creció como niño único entre sus abuelos maternos y sus tías, pues sus padres, el telegrafista Gabriel Eligio García y Luisa Santiaga Márquez, se fueron a vivir, cuando el pequeño Gabriel contaba sólo cinco años, a la población de Sucre, en la que don Gabriel Eligio abrió una farmacia y Luisa Santiaga daría a luz a la mayoría de los once hijos del matrimonio.</p><p>Los abuelos de García Márquez eran dos personajes bien particulares y marcaron el periplo literario del futuro Nobel: el coronel Nicolás Márquez, veterano de la guerra de los Mil Días (1899-1902), le contaba a Gabriel infinidad de historias de su juventud y de las guerras civiles del siglo XIX, lo llevaba al circo y al cine, y fue su cordón umbilical con la historia y con la realidad. Doña Tranquilina Iguarán, su cegatona abuela, pasaba los días contando fábulas y leyendas familiares, mientras organizaba la vida de los miembros de la casa de acuerdo con los mensajes que recibía en sueños: ella fue la fuente de la visión mágica, supersticiosa y sobrenatural de la realidad. Entre sus tías, la que más lo marcó fue Francisca, quien tejió su propio sudario para dar fin a su vida.</p><p>Gabriel García Márquez aprendió a escribir a los cinco años, en el colegio Montessori de Aracataca, con la joven y bella profesora Rosa Elena Fergusson, de quien se enamoró: fue la primera mujer que lo perturbó. Cada vez que se le acercaba le daban ganas de besarla, y sólo por el hecho de verla iba con gusto a la escuela. Rosa Elena le inculcó la puntualidad y el hábito de escribir directamente en las cuartillas, sin borrador.</p><h2 id="garcía-márquez-centro-con-parte-de-sus-hermanos-aracataca-1935"><a class="markdownIt-Anchor" href="#garcía-márquez-centro-con-parte-de-sus-hermanos-aracataca-1935"></a> García Márquez (centro) con parte de sus hermanos (Aracataca, 1935)</h2><p>En ese colegio permaneció hasta 1936, cuando murió el abuelo y tuvo que irse a vivir con sus padres al sabanero y fluvial puerto de Sucre. De allí pasó interno al Colegio San José de Barranquilla, donde a la edad de diez años ya escribía versos humorísticos. En 1940, gracias a una beca, ingresó en el internado del Liceo Nacional de Zipaquirá, una experiencia realmente traumática: el frío del internado de la Ciudad de la Sal lo ponía melancólico y triste. Embutido siempre en un enorme saco de lana, nunca sacaba las manos por fuera de sus mangas, pues le tenía pánico al frío.</p><p>Durante los seis cursos que pasó en el Liceo de Zipaquirá, hubo de recorrer al menos dos veces al año, en barco de vapor, el río Magdalena, principal arteria fluvial del país; esta experiencia, acaso la última remarcable, y sobre todo aquella asombrada primera infancia en Aracataca hasta los nueve años, con el incontenible aluvión de historias y leyendas oídas de sus abuelos y sus tías, configuran el substrato mítico del que García Márquez partiría para la composición de Cien años de soledad y la mayor parte de su obras.</p><p>En Zipaquirá tuvo como profesor de literatura, entre 1944 y 1946, a Carlos Julio Calderón Hermida, a quien en 1955, cuando publicó La hojarasca, le obsequió con la siguiente dedicatoria: “A mi profesor Carlos Julio Calderón Hermida, a quien se le metió en la cabeza esa vaina de que yo escribiera”. Ocho meses antes de la entrega del Nobel, en la columna que publicaba en quince periódicos de todo el mundo, García Márquez declaró que Calderón Hermida era “el profesor ideal de Literatura”.</p><p>En los años de estudiante en Zipaquirá, Gabriel García Márquez se dedicaba a pintar gatos, burros y rosas, y a hacer caricaturas del rector y demás compañeros de curso. En 1945 escribió unos sonetos y poemas octosílabos inspirados en una novia que tenía: son uno de los pocos intentos del escritor por versificar. En 1946 terminó sus estudios secundarios con magníficas calificaciones.</p><h2 id="estudiante-de-leyes"><a class="markdownIt-Anchor" href="#estudiante-de-leyes"></a> Estudiante de leyes</h2><p>En 1947, presionado por sus padres, se trasladó a Bogotá para estudiar derecho en la Universidad Nacional, donde tuvo como profesor a Alfonso López Michelsen y se hizo amigo de Camilo Torres Restrepo. La capital del país fue para García Márquez la ciudad del mundo (y las conoció casi todas) que más lo impresionó, pues era una ciudad gris, fría, donde todo el mundo se vestía con ropa muy abrigada y negra. Al igual que en Zipaquirá, García Márquez se llegó a sentir como un extraño, en un país distinto al suyo: Bogotá era entonces “una ciudad colonial, (…) de gentes introvertidas y silenciosas, todo lo contrario al Caribe, en donde la gente sentía la presencia de otros seres fenomenales aunque éstos no estuvieran allí”.</p><p>Los estudios de leyes no eran propiamente su pasión, pero logró consolidar su vocación de escritor. El 13 de septiembre de 1947 publicó su primer cuento, La tercera resignación, en el número 80 del suplemento Fin de Semana del rotativo El Espectador, dirigido por Eduardo Zalamea Borda. Zalamea, que firmaba sus columnas con el pseudónimo de Ulises, escribió en la presentación del relato que García Márquez era el nuevo genio de la literatura colombiana; las ilustraciones del texto estuvieron a cargo de Hernán Merino. A las pocas semanas apareció un segundo cuento: Eva está dentro de un gato.</p><p>El 9 de abril de 1948 fue asesinado el líder de la oposición, Jorge Eliecer Gaitán; los violentos desórdenes que ese mismo día asolaron la capital (en una jornada de revuelta conocida como el “Bogotazo”) fueron la causa de que la Universidad Nacional cerrara indefinidamente sus puertas. García Márquez perdió muchos libros y manuscritos en el incendio de la pensión donde vivía y se vio obligado a pedir traslado a la Universidad de Cartagena, donde siguió siendo un alumno irregular. Nunca se graduó, pero inició una de sus principales actividades periodísticas: la de columnista. Manuel Zapata Olivella le consiguió una columna diaria en el recién fundado periódico El Universal.</p><h2 id="el-grupo-de-barranquilla"><a class="markdownIt-Anchor" href="#el-grupo-de-barranquilla"></a> El Grupo de Barranquilla</h2><p>A principios de los años cuarenta comenzó a gestarse en Barranquilla una especie de asociación de amigos de la literatura que se llamó el Grupo de Barranquilla; su cabeza rectora era don Ramón Vinyes. El “sabio catalán”, dueño de una librería en la que se vendía lo mejor de la literatura española, italiana, francesa e inglesa, orientaba al grupo en las lecturas, analizaba autores, desmontaba obras y las volvía a armar, lo que permitía descubrir los trucos de que se servían los novelistas. La otra cabeza era José Félix Fuenmayor, que proponía los temas y enseñaba a los jóvenes escritores en ciernes (Álvaro Cepeda Samudio, Alfonso Fuenmayor y Germán Vargas, entre otros) la manera de no caer en lo folclórico.</p><p>Gabriel García Márquez se vinculó a ese grupo. Al principio viajaba desde Cartagena a Barranquilla cada vez que podía. Luego, gracias a una neumonía que le obligó a recluirse en Sucre, cambió su trabajo en El Universal por una columna diaria en El Heraldo de Barranquilla, que apareció a partir de enero de 1950 bajo el encabezado de “La jirafa” y firmada por “Septimus”.</p><p>En el periódico barranquillero trabajaban también Cepeda Samudio, Vargas y Fuenmayor. García Márquez escribía, leía y discutía todos los días con los tres redactores; el inseparable cuarteto se reunía a diario en la librería del “sabio catalán” o se iba a los cafés a beber cerveza y ron hasta altas horas de la madrugada. Polemizaban a grito herido sobre literatura, o sobre sus propios trabajos, que los cuatro leían. Hacían la disección de las obras de Daniel Defoe, John Dos Passos, Albert Camus, Virginia Woolf y William Faulkner, escritor este último de gran influencia en la literatura de ficción de América Latina y muy especialmente en la de García Márquez; en el famoso discurso “La soledad de América Latina”, que pronunció con motivo de la entrega del premio Nobel en 1982, el colombiano señaló que William Faulkner había sido su maestro. Sin embargo, García Márquez nunca fue un crítico, ni un teórico literario, actividades que, además, no fueron de su predilección: siempre prefirió contar historias.</p><h2 id="álvaro-cepeda-samudio-y-garcía-márquez"><a class="markdownIt-Anchor" href="#álvaro-cepeda-samudio-y-garcía-márquez"></a> Álvaro Cepeda Samudio y García Márquez</h2><p>En la época del Grupo de Barranquilla, García Márquez leyó a los grandes escritores rusos, ingleses y norteamericanos, y perfeccionó su estilo directo de periodista, pero también, en compañía de sus tres inseparables amigos, analizó con cuidado el nuevo periodismo norteamericano. La vida de esos años fue de completo desenfreno y locura. Fueron los tiempos de La Cueva, un bar que pertenecía al dentista Eduardo Vila Fuenmayor y que se convirtió en el sitio mitológico en el que se reunían los miembros del Grupo de Barranquilla a hacer locuras: todo era posible allí, hasta las trompadas entre ellos mismos.</p><p>También fue la época en que vivía en pensiones de mala muerte, como El Rascacielos, un edificio de cuatro pisos ubicado en la calle del Crimen que alojaba también un prostíbulo. Muchas veces no tenía el peso con cincuenta para pasar la noche; entonces le daba al encargado sus mamotretos (los borradores de La hojarasca) y le decía: “Quédate con estos mamotretos, que valen más que la vida mía. Por la mañana te traigo plata y me los devuelves”.</p><p>Los miembros del Grupo de Barranquilla fundaron un periódico de vida muy fugaz, Crónica, que según ellos sirvió para dar rienda suelta a sus inquietudes intelectuales. El director era Alfonso Fuenmayor, el jefe de redacción Gabriel García Márquez, el ilustrador Alejandro Obregón, y sus colaboradores fueron, entre otros, Julio Mario Santo Domingo, Meira del Mar, Benjamín Sarta, Juan B. Fernández y Gonzalo González.</p><h2 id="periodismo-y-literatura"><a class="markdownIt-Anchor" href="#periodismo-y-literatura"></a> Periodismo y literatura</h2><p>A principios de 1950, cuando ya tenía muy adelantada su primera novela, titulada entonces La casa, acompañó a doña Luisa Santiaga al pequeño, caliente y polvoriento Aracataca, con el fin de vender la vieja casa en donde se había criado. Comprendió entonces que estaba escribiendo una novela falsa, pues su pueblo no era siquiera una sombra de lo que había conocido en su niñez; a la obra en curso le cambió el título por La hojarasca, y el pueblo ya no fue Aracataca, sino Macondo, en honor a los corpulentos árboles de la familia de las bombáceas, comunes en la región y semejantes a las ceibas, que alcanzan una altura de entre treinta y cuarenta metros.</p><h2 id="en-la-redacción-de-prensa-latina-bogotá-1959"><a class="markdownIt-Anchor" href="#en-la-redacción-de-prensa-latina-bogotá-1959"></a> En la redacción de Prensa Latina (Bogotá, 1959)</h2><p>En febrero de 1954 García Márquez se integró en la redacción de El Espectador, donde inicialmente se convirtió en el primer columnista de cine del periodismo colombiano, y luego en brillante cronista y reportero. El año siguiente apareció en Bogotá el primer número de la revista Mito, bajo la dirección de Jorge Gaitán Durán.</p><p>La publicación duró sólo siete años, pero fueron suficientes, por la profunda influencia que ejerció en la vida cultural colombiana, para considerar que Mito señala el momento de la aparición de la modernidad en la historia intelectual del país, pues jugó un papel definitivo en la sociedad y en la cultura colombianas: desde un principio se ubicó en la contemporaneidad y en la cultura crítica. Gabriel García Márquez publicaría tres trabajos en la revista: un capítulo de La hojarasca, el Monólogo de Isabel viendo llover en Macondo (1955) y la novela breve El coronel no tiene quien le escriba (1958). En realidad, el escritor siempre ha considerado que Mito fue trascendental; en alguna ocasión dijo a Pedro Gómez Valderrama: “En Mito comenzaron las cosas”.</p><p>En ese año de 1955, García Márquez ganó el primer premio en el concurso de la Asociación de Escritores y Artistas; publicó La hojarasca y un extenso reportaje por entregas, Relato de un náufrago, el cual fue censurado por el régimen del general Gustavo Rojas Pinilla. La dirección de El Espectador decidió que Gabriel García Márquez saliera del país rumbo a Ginebra, para cubrir la conferencia de los Cuatro Grandes, y luego a Roma, donde aparentemente el papa Pío XII agonizaba. En la capital italiana asistió, por unas semanas, al Centro Sperimentale di Cinema.</p><h2 id="rondando-por-el-mundo"><a class="markdownIt-Anchor" href="#rondando-por-el-mundo"></a> Rondando por el mundo</h2><p>Tres años estuvo ausente de Colombia. Vivió una larga temporada en París, y recorrió Polonia y Hungría, la República Democrática Alemana, Checoslovaquia y la Unión Soviética. Continuó como corresponsal de El Espectador, aunque en precarias condiciones, pues si bien escribió dos novelas, El coronel no tiene quien le escriba y La mala hora, vivía pobre a morir, esperando el giro mensual que El Espectador debía enviarle pero que se demoraba debido a las dificultades del diario con el régimen de Rojas Pinilla. Esta situación se refleja en El coronel, donde se relata la desesperanza de un viejo oficial de la guerra de los Mil Días aguardando la carta que había de anunciarle la pensión de retiro a que tiene derecho. Cuando El Espectador fue clausurado por la dictadura, fue corresponsal de El Independiente, y colaboró también con la revista venezolana Élite y la colombianísima Cromos.</p><p>La estancia en Europa permitió a García Márquez ver América Latina desde otra perspectiva. Le señaló las diferencias entre los distintos países latinoamericanos, y tomó además mucho material para escribir cuentos acerca de los latinos que vivían en la Ciudad de la Luz. Aprendió a desconfiar de los intelectuales franceses, de sus abstracciones y esquemáticos juegos mentales, y se dio cuenta de que Europa era un continente viejo, en decadencia, mientras que América, y en especial Latinoamérica, era lo nuevo, la renovación, lo vivo.</p><p>A finales de 1957 fue vinculado a la revista Momento y viajó a Venezuela, donde pudo ser testigo de los últimos momentos de la dictadura del general Marcos Pérez Jiménez. En marzo de 1958 contrajo matrimonio en Barranquilla con Mercedes Barcha, unión de la que nacerían dos hijos: Rodrigo (1959), bautizado en la Clínica Palermo de Bogotá por Camilo Torres Restrepo, y Gonzalo (1962). Al poco tiempo de su matrimonio, de regreso a Venezuela, tuvo que dejar su cargo en Momento y asumir un extenuante trabajo en Venezuela Gráfica, sin dejar de colaborar ocasionalmente en Élite.</p><h2 id="con-mercedes-barcha-y-sus-hijos"><a class="markdownIt-Anchor" href="#con-mercedes-barcha-y-sus-hijos"></a> Con Mercedes Barcha y sus hijos</h2><p>Pese a tener poco tiempo para escribir, su cuento Un día después del sábado fue premiado. En 1959 fue nombrado director de la recién creada agencia de noticias cubana Prensa Latina. En 1960 vivió seis meses en Cuba y al año siguiente fue trasladado a Nueva York, pero tuvo grandes problemas con los exiliados cubanos y finalmente renunció. Después de recorrer el sur de Estados Unidos se fue a vivir a México. No sobra decir que, luego de esa estadía en Estados Unidos, el gobierno norteamericano le denegó el visado de entrada porque, según las autoridades, García Márquez estaba afiliado al partido comunista. Sólo en 1971, cuando la Universidad de Columbia le otorgó el título de doctor honoris causa, recibiría el autor un visado, aunque condicionado.</p><p>Recién llegado a México, donde García Márquez residiría muchos años de su vida, se dedicó a escribir guiones de cine y durante dos años (1961-1963) trabajó en las revistas La Familia y Sucesos, de las cuales fue director. De sus intentos cinematográficos el más exitoso fue El gallo de oro (1963), basado en el cuento homónimo escrito por Juan Rulfo, que García Márquez adaptó con el también escritor Carlos Fuentes. El año anterior había obtenido el premio Esso de Novela Colombiana con La mala hora (1962).</p><h2 id="la-consagración"><a class="markdownIt-Anchor" href="#la-consagración"></a> La consagración</h2><p>Un día de 1966 en que se dirigía desde Ciudad de México al balneario de Acapulco, Gabriel García Márquez tuvo la repentina visión de la novela que había venido rumiando durante diecisiete años. Consideró que ya la tenía madura, se sentó a la máquina de escribir y trabajó ocho y más horas diarias durante dieciocho meses seguidos, mientras su esposa se ocupaba del sostenimiento de la casa.</p><p>En 1967 apareció Cien años de soledad, novela cuyo universo es una sucesión de historias fantásticas perfectamente hilvanadas en un tiempo cíclico y mítico: pestes de insomnio, diluvios, fertilidad desmedida, levitaciones… Es una gran metáfora en la que, a la vez que se narra la historia de las generaciones de los Buendía en el mundo mágico de Macondo, desde la fundación del pueblo hasta la completa extinción de la estirpe, se refleja de manera hiperbólica e insuperable la historia colombiana desde los tiempos de la independencia hasta los años treinta del siglo XX.</p><p>Cien años de soledad mereció este juicio del gran poeta chileno Pablo Neruda: “Es la mejor novela que se ha escrito en castellano después del Quijote”. Con tan calificado concepto se ha dicho todo: la novela no sólo permitía equiparar a su autor con Miguel de Cervantes, sino que constituyó un hito en la historia literaria de Latinoamérica al ser señalada como una de las mejores realizaciones narrativas desde los tiempos de Don Quijote de la Mancha. El éxito entre el público acompañó esta valoración: figura entre los libros que más traducciones tiene (cuarenta idiomas por lo menos) y que mayores ventas ha logrado, alcanzando las cifras de un verdadero best seller mundial.</p><h2 id="gabo-en-los-tiempos-de-cien-años-barcelona-1969"><a class="markdownIt-Anchor" href="#gabo-en-los-tiempos-de-cien-años-barcelona-1969"></a> Gabo en los tiempos de Cien años (Barcelona, 1969)</h2><p>El éxito de Cien años de soledad situó a García Márquez en la primera línea del Boom de la literatura hispanoamericana y supuso el espaldarazo definitivo para aquel fenómeno editorial que, desde principios de los 60, estaba dando a conocer al mundo la obra de los nuevos y no tan nuevos narradores del continente: los argentinos Jorge Luis Borges, Ernesto Sábato y Julio Cortázar, el peruano Mario Vargas Llosa, los uruguayos Juan Carlos Onetti y Mario Benedetti, el chileno José Donoso, el paraguayo Augusto Roa Bastos, el guatemalteco Miguel Ángel Asturias, los cubanos Alejo Carpentier y José Lezama Lima y los mexicanos Juan Rulfo y Carlos Fuentes, entre otras figuras. Tras el aplauso unánime del público y de la crítica, García Márquez se estableció en Barcelona y pasó temporadas en Bogotá, México, Cartagena y La Habana.</p><p>Durante las siguientes décadas escribiría cinco novelas más y se publicarían tres volúmenes de cuentos y dos relatos, así como importantes recopilaciones de su producción periodística y narrativa. De los quince años que mediaron hasta la concesión del Nobel cabe destacar la colección de cuentos La increíble y triste historia de la Cándida Eréndira y de su abuela desalmada (1973), la novela “de dictador” El otoño del patriarca (1975), tema recurrente en la tradición hispanoamericana, y un nuevo prodigio de perfección constructiva y narrativa basado en un suceso real y alejado del realismo mágico: la Crónica de una muerte anunciada (1981), considerada por muchos su segunda obra maestra.</p><p>Varios elementos marcan ese periplo: se profesionalizó como escritor literario, y sólo después de casi veintitrés años reanudó sus colaboraciones en El Espectador. En 1985 cambió la máquina de escribir por el computador. Su esposa Mercedes Barcha siempre colocaba un ramo de rosas amarillas en su mesa de trabajo, flores que García Márquez consideraba de buena suerte. Un vigilante autorretrato de Alejandro Obregón, que el pintor le regaló, presidía su estudio; en una noche de locos, el artista lo había atravesado con cinco tiros del calibre 38 para zanjar una disputa entre sus hijos sobre quién lo heredaría. Finalmente, dos de sus compañeros periodísticos, Álvaro Cepeda Samudio y Germán Vargas Cantillo, murieron, cumpliendo cierta prefiguración escrita en Cien años de soledad.</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;En la última década del siglo XIX, Rubén Darío dio a Hispanoamérica la independencia literaria al inaugurar la primera corriente poética </summary>
      
    
    
    
    <category term="miembros" scheme="https://complexud.com/categories/miembros/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Complejidad en las Organizaciones</title>
    <link href="https://complexud.com/investigacion/lineas/complejidad-organizaciones/"/>
    <id>https://complexud.com/investigacion/lineas/complejidad-organizaciones/</id>
    <published>2021-09-18T05:39:16.262Z</published>
    <updated>2021-09-18T05:39:16.262Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="proyectos"><a class="markdownIt-Anchor" href="#proyectos"></a> Proyectos</h2><h4 id="aplicación-de-la-ingenieria-de-sistemas-complejos-en-el-diseño-y-desarrollo-de-un-aplicativo-lúdico-que-simula-ecosistemas"><a class="markdownIt-Anchor" href="#aplicación-de-la-ingenieria-de-sistemas-complejos-en-el-diseño-y-desarrollo-de-un-aplicativo-lúdico-que-simula-ecosistemas"></a> APLICACIÓN DE LA INGENIERIA DE SISTEMAS COMPLEJOS EN EL DISEÑO Y DESARROLLO DE UN APLICATIVO LÚDICO QUE SIMULA ECOSISTEMAS</h4><p>Se utilizó simulación basada en agentes inteligentes y algoritmos evolutivos en la creación de un ecosistema artificial para la enseñanza de cuidado ambiental en las instituciones educativas de primaria.</p><hr /><img class="d-block m-auto" src="organizacion.jpg" alt="cover">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;proyectos&quot;&gt;&lt;a class=&quot;markdownIt-Anchor&quot; href=&quot;#proyectos&quot;&gt;&lt;/a&gt; Proyectos&lt;/h2&gt;
&lt;h4 id=&quot;aplicación-de-la-ingenieria-de-sistemas-comple</summary>
      
    
    
    
    <category term="investigacion" scheme="https://complexud.com/categories/investigacion/"/>
    
    <category term="lineas" scheme="https://complexud.com/categories/investigacion/lineas/"/>
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>Comportamientos Colectivos</title>
    <link href="https://complexud.com/investigacion/lineas/comportamientos-colectivos/"/>
    <id>https://complexud.com/investigacion/lineas/comportamientos-colectivos/</id>
    <published>2021-09-18T05:39:16.262Z</published>
    <updated>2021-09-18T05:39:16.262Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="proyectos"><a class="markdownIt-Anchor" href="#proyectos"></a> Proyectos</h2><h4 id="modelado-y-simulación-del-proceso-adaptativo-de-la-población-desplazada-ubicada-en-las-localidades-kennedy-y-ciudad-bolívar-en-bogotá-dc"><a class="markdownIt-Anchor" href="#modelado-y-simulación-del-proceso-adaptativo-de-la-población-desplazada-ubicada-en-las-localidades-kennedy-y-ciudad-bolívar-en-bogotá-dc"></a> MODELADO Y SIMULACIÓN DEL PROCESO ADAPTATIVO DE LA POBLACIÓN DESPLAZADA UBICADA EN LAS LOCALIDADES KENNEDY Y CIUDAD BOLÍVAR EN BOGOTÁ D.C.</h4><p>Los procesos sociales presentan comportamiento complejo. En este trabajo se propone encontrar las principales variables que inciden en el proceso de adaptación de estas personas.</p><hr /><img class="d-block m-auto" src="eeg.png" alt="cover">]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;proyectos&quot;&gt;&lt;a class=&quot;markdownIt-Anchor&quot; href=&quot;#proyectos&quot;&gt;&lt;/a&gt; Proyectos&lt;/h2&gt;
&lt;h4 id=&quot;modelado-y-simulación-del-proceso-adaptativo-d</summary>
      
    
    
    
    <category term="investigacion" scheme="https://complexud.com/categories/investigacion/"/>
    
    <category term="lineas" scheme="https://complexud.com/categories/investigacion/lineas/"/>
    
    
  </entry>
  
</feed>
